**秦仲**（），[西周时期](../Page/西周.md "wikilink")[秦国君主](../Page/秦国.md "wikilink")。[公伯之子](../Page/公伯.md "wikilink")，在位23年。

## 生平

前845年，公伯去世，其子秦仲继位。\[1\]

前842年，[周厉王无道](../Page/周厉王.md "wikilink")，诸侯反叛。[西戎反叛王室](../Page/西戎.md "wikilink")，灭[西犬丘](../Page/西犬丘.md "wikilink")（今[甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[礼县境内](../Page/礼县.md "wikilink")）[大骆一族](../Page/大骆.md "wikilink")。\[2\]

前824年，[周宣王任命秦仲為](../Page/周宣王.md "wikilink")[大夫](../Page/大夫_\(官名\).md "wikilink")，命他攻打西戎。\[3\]

前822年，秦仲战死于西戎。秦仲有子五人，長子[秦庄公繼位](../Page/秦庄公.md "wikilink")。\[4\][周平王时追念秦仲之功](../Page/周平王.md "wikilink")，封秦仲少子[公子康于](../Page/梁康伯.md "wikilink")[夏陽](../Page/夏陽.md "wikilink")（[陝西省](../Page/陝西省.md "wikilink")[韩城市南](../Page/韩城市.md "wikilink")），建立[梁国](../Page/梁国_\(嬴姓\).md "wikilink")。\[5\]

秦仲在位时，秦人得到了车马、礼乐和服侍的臣子，秦人开始强大起来。\[6\]

## 评价

[郑桓公曾向](../Page/郑桓公.md "wikilink")[史伯询问](../Page/史伯.md "wikilink")[姜姓和](../Page/姜姓.md "wikilink")[嬴姓诸侯中哪个国家会强盛](../Page/嬴姓.md "wikilink")，史伯回答说：“国土广大而且国君有德行的国家差不多都能强盛，秦仲([嬴姓](../Page/嬴姓.md "wikilink"))和[齐庄公](../Page/齐庄公_\(购\).md "wikilink")（[姜姓](../Page/姜姓.md "wikilink")）是人中俊杰，又是大国，恐怕他们该强盛吧？”郑桓公十分赞同史伯的回答。\[7\]

## 参考资料

[Z](../Category/秦國君主.md "wikilink") [Q](../Category/西周人.md "wikilink")
[Category:战争身亡者](../Category/战争身亡者.md "wikilink")

1.  《史记·卷五·秦本纪》：公伯立三年，卒。生秦仲。
2.  《史记·卷五·秦本纪》：秦仲立三年，周厉王无道，诸侯或叛之。西戎反王室，灭犬丘大骆之族。
3.  《后汉书·卷八十七·西羌传》：及宣王立四年，使秦仲伐戎，为戎所杀。
4.  《史记·卷五·秦本纪》：西戎杀秦仲。秦仲立二十三年，死于戎。有子五人，其长者曰庄公。
5.  《元和姓纂·卷五·十阳·梁》：秦仲有功，周平王封其少子康于夏阳，是为梁伯。
6.  《毛诗序·诗经·国风·秦·车邻》：《车邻》，美秦仲也。秦仲始大，有车马礼乐侍御之好焉。
7.  《国语·卷十六·郑语·史伯为桓公论兴衰》：公曰：“姜、嬴其孰兴？”对曰：“夫国大而有德者近兴，秦仲、齐侯、姜、嬴之隽也，且大，其将兴乎？”公说。